[{"themes": ["Etats-Unis"], "article_body": "Ce n\u2019est que l\u2019ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me \u00e9tape du tour du monde de Solar Impulse (Si2). Mais elle rev\u00eat une importance toute particuli\u00e8re pour Bertrand Piccard: la travers\u00e9e de l\u2019Atlantique. Le pilote de l\u2019avion Si2, \u00e9quip\u00e9 de plus de 17\u2009000 cellules photovolta\u00efques, nourrit un r\u00eave: celui de voler dans le sillage de Charles Lindbergh, qui fut le premier, en 1927, \u00e0 r\u00e9aliser la travers\u00e9e de New York au Bourget seul \u00e0 bord du Spirit of St-Louis apr\u00e8s avoir vol\u00e9 pendant plus de 33 heures. Dans l\u2019immense hangar 19 de l\u2019a\u00e9roport John F. Kennedy, l\u2019avion de 2300 kilos d\u00e9ploie majestueusement, tel un aigle, ses ailes de 72 m\u00e8tres, une envergure plus importante que celle d\u2019un Boeing 747. L\u2019\u00e9quipe de Solar Impulse, qui a entam\u00e9 cette aventure plan\u00e9taire \u00e0 Abu Dhabi avec des escales en Inde, en Chine, au Japon avant de traverser le Pacifique jusqu\u2019\u00e0 Hawa\u00ef puis les Etats-Unis, d\u00e9compresse avant que les choses s\u00e9rieuses reprennent. Bertrand Piccard, lui, est confiant, mais il tr\u00e9pigne d\u2019impatience. La premi\u00e8re fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o \u00e9tait\u00a0\u00e0 quatre heures ce dimanche matin. Elle s'est d\u00e9sormais ferm\u00e9e. Le pilote suisse\u00a0esp\u00e8re d\u00e9sormais pouvoir d\u00e9coller de New York lundi matin 20 juin \u00e0 la m\u00eame heure. \u00abJ\u2019adorerais effectuer le m\u00eame trajet que Charles Lindbergh que j\u2019ai rencontr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de onze ans quand mes parents habitaient en Floride, rel\u00e8ve Bertrand Piccard. Un vol New York \u2013 Le Bourget serait fantastique. Mais il faudrait un miracle pour que les conditions m\u00e9t\u00e9o le permettent.\u00bb Vendredi, le Mission Control Center de Monaco, une tour de contr\u00f4le virtuelle qui guide les deux pilotes dans les m\u00e9andres de la m\u00e9t\u00e9o, tablait plut\u00f4t sur un atterrissage \u00e0 S\u00e9ville en Espagne, m\u00eame si globalement d\u2019autres options pourraient se pr\u00e9senter en France, au Royaume-Uni ou au Maroc. Bertrand Piccard en est toutefois conscient: contrairement au vol d\u2019Hawa\u00ef \u00e0 San Francisco, la m\u00e9t\u00e9o sur l\u2019Atlantique est rarement parfaite. Il y a souvent un front de mauvais temps. Si cela devait arriver, le pilote du Si2 entreprendrait des man\u0153uvres pour l\u2019\u00e9viter. Le vol devant durer entre trois et quatre jours sans probl\u00e8me de m\u00e9t\u00e9o, il pourrait \u00eatre ainsi prolong\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 huit jours. Au-del\u00e0, les r\u00e9serves d\u2019oxyg\u00e8ne n\u00e9cessaires pour voler \u00e0 pr\u00e8s de 9000 m\u00e8tres d\u2019altitude seront \u00e9puis\u00e9es. Cette tranche de l\u2019exp\u00e9dition rappelle des souvenirs \u00e0 Bertrand Piccard. En 1992, avec son co\u00e9quipier belge Wim Verstraeten, il avait gagn\u00e9 la premi\u00e8re course en ballon \u00e0 travers l\u2019Atlantique, le Chrysler Challenge. Quelques ann\u00e9es plus tard, ce fut \u00e0 bord du ballon Breitling Orbiter 3 effectuant le premier tour du monde en ballon sans escale qu\u2019il traversa l\u2019Atlantique. Le pilote du Si2 voit aussi dans ce vol nombre de symboles. \u00abC\u2019est dans l\u2019Atlantique qu\u2019on a test\u00e9 la viabilit\u00e9 de toutes sortes de moyens de transport, le bateau, l\u2019avion, le dirigeable. Pour moi, c\u2019est le passage entre le Nouveau et l\u2019Ancien Monde, non plus en termes de continents, mais d\u2019\u00e9tat d\u2019esprit, de modes de penser, de volont\u00e9 de vivre dans un monde utilisant des \u00e9nergies renouvelables ou fossiles.\u00bb Dans le petit cockpit de 3,8 m\u00e8tres carr\u00e9s, les d\u00e9fis ne manqueront pas. Auteur du plus long vol en solitaire \u00e0 bord d\u2019un avion lors de l\u2019\u00e9tape Nagoya (Japon) \u2013 Hawa\u00ef au-dessus du Pacifique, Andr\u00e9 Borschberg est ravi d\u2019avoir pu montrer jusqu\u2019ici que la technologie utilis\u00e9e sur le Si2 fonctionne. Mais pour lui, traverser l\u2019Atlantique n\u2019est pas une formalit\u00e9: \u00abChaque oc\u00e9an est diff\u00e9rent. Nous devons rester vigilants. Une telle aventure requiert toujours humilit\u00e9 et concentration. L\u2019avion vole lentement et ne tol\u00e8re que de faibles turbulences.\u00bb Quelques petits soucis techniques constat\u00e9s en Pennsylvanie, avant le vol vers New York autour de la statue de la Libert\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus. Des composants \u00e9lectriques d\u00e9fectueux ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s.\u00a0En vol, la pr\u00e9sence de cirrus, des nuages de haute altitude, pourrait \u00eatre un probl\u00e8me s\u2019ils sont denses pour alimenter les batteries de l\u2019appareil. Le pilote est \u00e9quip\u00e9 d\u2019une combinaison en fibre nylon intelligent qui devrait l\u2019aider \u00e0 supporter la temp\u00e9rature, surtout de nuit. Au-dessus du Pacifique, les deux aventuriers suisses ont eu de la chance, la temp\u00e9rature n\u2019ayant pas d\u00e9pass\u00e9 les vingt degr\u00e9s Celsius au-dessous de z\u00e9ro. Sur l\u2019Atlantique, Bertrand Piccard devra sans doute faire face \u00e0 des temp\u00e9ratures de \u2013 40 dans une cabine non pressuris\u00e9e. La gestion du sommeil, pour un vol de trois \u00e0 quatre jours, est aussi cruciale. En 1927, Charles Lindbergh n\u2019avait pas connaissance des techniques d\u2019aujourd\u2019hui. N\u2019ayant pas dormi pendant pr\u00e8s de 55 heures d\u2019affil\u00e9e, le pilote am\u00e9ricain avait d\u00fb lutter contre le sommeil tout au long de la travers\u00e9e. Il s\u2019endormit \u00e0 plusieurs reprises pendant quelques secondes voire minutes au p\u00e9ril de sa vie. Les pilotes de Solar Impulse ne craignent pas ce type de m\u00e9saventure. Ils se sont entra\u00een\u00e9s auparavant dans des simulateurs et ont pu exp\u00e9rimenter cette technique depuis leur d\u00e9part d\u2019Abu Dhabi. Leur strat\u00e9gie consiste \u00e0 dormir par tranches de 20 minutes douze fois en un cycle de 24\u00a0heures voire de faire de l\u2019auto-hypnose. Andr\u00e9 Borschberg souligne non sans humour que la p\u00e9riode de 20 minutes ne rel\u00e8ve pas du hasard. \u00abC\u2019est la dur\u00e9e id\u00e9ale pour r\u00e9cup\u00e9rer sans se mettre en danger. Il y a pr\u00e8s de mille ans, les navigateurs polyn\u00e9siens ne faisaient pas autre chose. Ils se reposaient \u00e9galement vingt minutes \u00e0 la fois.\u00bb Avant de rallier l\u2019Europe, Andr\u00e9 Borschberg et Bertrand Piccard ont eu le temps de se rem\u00e9morer les moments forts de leur p\u00e9riple et de leur travers\u00e9e des Etats-Unis. Le premier garde un souvenir lumineux de la Californie et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la Silicon Valley o\u00f9 \u00abnous avons montr\u00e9 ce qu\u2019un petit pays comme la Suisse peut r\u00e9aliser\u00bb. Les cofondateurs de Google Larry Page et Sergey Brin ont manifestement appr\u00e9ci\u00e9 l\u2019aventure de Si2. Le second parle de son vol d\u2019Hawa\u00ef-Californie avec emphase: \u00abJ\u2019ai ador\u00e9 la solitude de la nuit. J\u2019\u00e9tais confiant et me sentais en s\u00e9curit\u00e9. Dans un tel contexte, on sent qu\u2019on sort de sa zone de confort, qu\u2019on est plus performant en puisant dans ses ressources. J\u2019aurais pu continuer \u00e0 voler encore plusieurs jours.\u00bb Apr\u00e8s avoir atterri \u00e0 Dayton, en Ohio, les deux pilotes ont \u00e9t\u00e9 accueillis par l\u2019arri\u00e8re petit-neveu et l\u2019arri\u00e8re petite-ni\u00e8ce des fr\u00e8res Wright, les pionniers de l\u2019aviation. \u00abLes deux nous ont partag\u00e9 ce que leurs deux anc\u00eatres avaient v\u00e9cu en Ohio \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Ils avaient subi des r\u00e9actions de rejet, on estimait que leur projet ne servait \u00e0 rien. Il faudra attendre qu\u2019ils soient re\u00e7us en h\u00e9ros \u00e0 Paris en 1908 pour qu\u2019ils soient enfin reconnus chez eux cinq ans plus tard.\u00bb Pour Andr\u00e9 Borschberg, l\u2019utilit\u00e9 de leur projet est claire: montrer que les technologies propres utilis\u00e9es fonctionnent et que l\u2019efficience \u00e9nerg\u00e9tique doit \u00eatre d\u00e9sormais une priorit\u00e9. Bertrand Piccard en est lui-m\u00eame convaincu: d\u2019ici \u00e0 dix ans, des avions \u00e9lectriques transportant une cinquantaine de passagers sur pr\u00e8s de 1000 kilom\u00e8tres sillonneront les ciels de la plan\u00e8te.", "subtitle": "La fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o de dimanche matin s'\u00e9tant ferm\u00e9e, le\u00a0pilote suisse tentera de d\u00e9coller lundi matin de\u00a0New York pour rejoindre l\u2019Europe dans le cadre du tour du monde qu\u2019effectue l\u2019avion solaire Si2. L\u2019atterrissage pourrait avoir lieu \u00e0 S\u00e9ville en Espagne", "publication_date": "samedi 18 juin 2016 \u00e0 04:53.", "title": "La travers\u00e9e de l\u2019Atlantique de Bertrand Piccard\n", "reading_time": "unknown", "sample_date": "2016-06-21", "author": "unknown", "source_url": "http://www.letemps.ch/sciences/2016/06/18/traversee-atlantique-bertrand-piccard"}, {"themes": ["Terrorisme"], "article_body": "Des dizaines de perquisitions n\u00e9cessitant une \u00abintervention imm\u00e9diate\u00bb ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi en Belgique dans le cadre d'un dossier de terrorisme, au moment o\u00f9 la protection de personnalit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e sur fond de menace de nouveaux attentats. \u00abLes \u00e9l\u00e9ments recueillis dans le cadre de l'instruction n\u00e9cessitaient d'intervenir imm\u00e9diatement\u00bb, explique le parquet f\u00e9d\u00e9ral, qui centralise les enqu\u00eates antiterroristes en Belgique. Les perquisitions se sont d\u00e9roul\u00e9es dans 16 communes, principalement \u00e0 Bruxelles mais aussi en Flandre et en Wallonie. Le parquet n'indique pas pourquoi il a agi si rapidement. Selon la cha\u00eene priv\u00e9e flamande VTM, la menace pesait sur des \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s au match que la Belgique doit livrer ce samedi \u00e0 15 heures contre l'Irlande dans le cadre de l'Euro 2016 en France. Un Conseil national de s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 \u00e0 midi au cabinet du premier ministre Charles Michel, indique une source gouvernementale. Quarante interpellations \u00abQuarante personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es et 12 d'entre elles ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es de libert\u00e9. Le juge d'instruction d\u00e9cidera dans les prochaines heures de leur maintien \u00e9ventuel en d\u00e9tention\", communique le parquet. 152 boxes de garage ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s, mais \u00abni arme ni explosif\u00bb n'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts. Dans l'agglom\u00e9ration bruxelloise, les enqu\u00eateurs sont notamment intervenus \u00e0 Molenbeek, Schaerbeek et Forest, trois communes o\u00f9 les auteurs des attentats de Paris (130 morts en novembre 2015) et Bruxelles (32 morts le 22 mars) avaient \u00e9tabli des caches, utilis\u00e9es pour pr\u00e9parer les attaques ou qui ont notamment servi de refuge \u00e0 Salah Abdeslam, suspect cl\u00e9 des attaques de Paris, lors de sa cavale de quatre mois. En Flandre, l'op\u00e9ration s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Zaventem, o\u00f9 se situe l'a\u00e9roport de Bruxelles-National, o\u00f9 deux kamikazes se sont fait exploser le 22 mars, ainsi qu'\u00e0 Wemmel et Ninove, dans la grande banlieue de la capitale. La tension remonte en Belgique\u00a0 Trois mois apr\u00e8s les attentats \u00e0 l'a\u00e9roport de Bruxelles et dans la station de m\u00e9tro Maelbeek, et quelques jours apr\u00e8s l'attaque d'Orlando aux Etats-Unis, la tension est remont\u00e9e d'un cran en Belgique. La presse belge avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mercredi que les services de police avaient \u00e9t\u00e9 avertis que des combattants de l'organisation Etat islamique avaient quitt\u00e9 r\u00e9cemment la Syrie pour commettre des attentats. \u00abCes personnes se s\u00e9pareraient en deux groupes, l'un pour la Belgique, l'autre pour la France, afin d'aller commettre des attentats par groupe de deux. Toujours selon les renseignements recueillis, ces personnes seraient d\u00e9j\u00e0 en possession de l'armement n\u00e9cessaire et leur action serait imminente\u00bb, indiquait la circulaire d\u00e9voil\u00e9e par le quotidien La Derni\u00e8re Heure. L'Organe de coordination pour l'analyse de la menace avait toutefois relativis\u00e9. Ces informations \u00abnon contextualis\u00e9es n'ont, en tant que telles, aucun impact direct sur le niveau de la menace actuel\u00bb, avait-il expliqu\u00e9. \u00abDes personnalit\u00e9s\u00bb belges font l'objet d'une protection renforc\u00e9e, a indiqu\u00e9 samedi \u00e0 l'AFP une source proche des autorit\u00e9s.\u00a0Selon la t\u00e9l\u00e9vision publique RTBF et le quotidien flamand Het Nieuwsblad, le premier ministre Charles Michel, le chef de la diplomatie Didier Reynders, le ministre de l'Int\u00e9rieur Jan Jambon et le ministre de la Justice Koen Geens, ainsi que leur famille, font partie de la trentaine de personnes plac\u00e9es sous haute protection depuis vendredi. La RTBF avance que cette mesure n'a pas de lien avec les perquisitions men\u00e9es dans la nuit.", "subtitle": "152 boxes de garage ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9s, 40 personnes interpell\u00e9es. \u00abSans incident\u00bb, dit la police qui refuse de donner des pr\u00e9cisions sur la nature de l'enqu\u00eate, sinon que la situation n\u00e9cessitait une \u00abintervention imm\u00e9diate\u00bb", "publication_date": "samedi 18 juin 2016 \u00e0 11:35.", "title": "Vaste coup de filet\u00a0et haute tension en Belgique\n", "reading_time": "unknown", "sample_date": "2016-06-21", "author": "unknown", "source_url": "http://www.letemps.ch/monde/2016/06/18/vaste-coup-filet-haute-tension-belgique"}, {"themes": ["Eco Monde"], "article_body": "Trois fois plus \u00e9lev\u00e9es en moyenne qu\u2019aux Etats-Unis, les r\u00e9mun\u00e9rations des pr\u00e9sidents des conseils d\u2019administration des plus grandes soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es suisses arrivent en t\u00eate d\u2019une comparaison des 300 plus grands groupes mondiaux (en termes de capitalisation boursi\u00e8re). \n Les surprises ne manquent pas dans la comparaison r\u00e9alis\u00e9e par HCM. Avec un gain annuel de 1,227\u00a0million d\u2019euros en moyenne, les gains des leaders suisses devancent les pr\u00e9sidents italiens (1,139\u00a0million) et, loin derri\u00e8re, anglais (678\u2009000\u00a0euros). Loin derri\u00e8re, les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains ne gagnent \u00abque\u00bb 448\u2009000\u00a0euros et se placent juste en dessous de la moyenne (462\u2009000\u00a0euros). \n Les moins bien pay\u00e9s? Les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais \n Les moins bien lotis sont les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais puisque leur revenu annuel ne d\u00e9passe pas 74\u2009000\u00a0euros, et les N\u00e9erlandais (147\u2009000\u00a0euros). Le revenu des pr\u00e9sidents suisses correspond donc \u00e0 16 fois celui des leaders fran\u00e7ais. \n Les pr\u00e9sidents suisses ont aussi l\u2019avantage d\u2019avoir accru leur r\u00e9mun\u00e9ration de 9% en 2015 alors que la hausse moyenne s\u2019est limit\u00e9e \u00e0 7%. De plus, ils sont davantage r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s en actions (36% contre 64% en liquide) que la moyenne. Seuls les Etats-Unis offrent une plus grande proportion d\u2019actions (58%). Dans les autres pays, entre 90 et 100% sont vers\u00e9s en cash. \n Il faut prendre garde d\u2019analyser la liste des entreprises analys\u00e9es. Il s\u2019agit des 300 plus grandes au monde. L\u2019\u00e9chantillon europ\u00e9en porte sur les membres de l\u2019indice STOXX 200. On y trouve 10 groupes suisses. Les groupes financiers suisses sont largement repr\u00e9sent\u00e9s avec UBS, Swiss Re, Julius Baer. \u00abLa branche \u00e9conomique joue certainement un r\u00f4le dans le fait que la Suisse pr\u00e9sente les r\u00e9mun\u00e9rations du pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration les plus \u00e9lev\u00e9es\u00bb, d\u00e9clare Stephan Hostettler, associ\u00e9 de HCM. \n Un cachier des charges plus \u00e9tendu en Suisse \n Le consultant pr\u00e9cise que \u00ables r\u00e8gles de gouvernance sont diff\u00e9rentes en fonction des pays. En Suisse, elles sont telles que le pr\u00e9sident accomplit non seulement des t\u00e2ches de surveillance, mais aussi de d\u00e9finition de la strat\u00e9gie et de communication externe\u00bb. \n Stephan Hostettler rappelle qu\u2019\u00e0 l\u2019inverse d\u2019autres pays, le pr\u00e9sident d\u2019un groupe suisse assume aussi des fonctions importantes dans la communication aux investisseurs, aux autorit\u00e9s de r\u00e9glementation et aux soci\u00e9t\u00e9s donnant des recommandations de vote aux assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales. Son temps de travail, donc sa r\u00e9mun\u00e9ration, est donc sup\u00e9rieur \u00e0 celui d\u2019un pr\u00e9sident d\u2019un conseil de surveillance tel qu\u2019il en existe en Allemagne. \n De l\u2019avis de Stephan Hostettler, la hausse de 9% intervenue en Suisse en 2015 ne doit pas \u00eatre surestim\u00e9e. Elle est le fruit de certains mouvements exceptionnels. \u00abLa tendance est similaire au reste des grands groupes\u00bb, indique-t-il. L\u2019associ\u00e9 de HCM rappelle que la r\u00e9mun\u00e9ration est soumise \u00e0 l\u2019approbation des actionnaires et que 92% des rapports de r\u00e9mun\u00e9ration ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s. \n Aux c\u00f4t\u00e9s des questions de pays et de taille, la branche est un crit\u00e8re cl\u00e9 dans la d\u00e9termination du revenu. Les mieux pay\u00e9s se trouvent dans les mat\u00e9riaux de base (957\u2009000 en moyenne), puis les services \u00e0 la consommation et les biens de consommation. La finance ne se place qu\u2019en cinqui\u00e8me position (469\u2009000). \n A lire aussi: \n On reparlera des hauts salaires du service public \n Swissgrid paie deux patrons en m\u00eame temps \n Les r\u00e9mun\u00e9rations des diplomates, sujet p\u00e9rilleux \n Les bonus de Credit Suisse ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s malgr\u00e9 une pluie de critiques \n", "subtitle": "Plus hauts que les pr\u00e9sidents anglais et am\u00e9ricains et en hausse de 9% en 2015, les gains des pr\u00e9sidents des grands groupes suisses s\u2019expliquent par un mandat plus \u00e9tendu que dans les autres pays, selon une \u00e9tude de HCM", "publication_date": "vendredi 17 juin 2016 \u00e0 21:52.", "title": "Les pr\u00e9sidents des grands groupes suisses sont les mieux pay\u00e9s au monde\n", "reading_time": "unknown", "sample_date": "2016-06-21", "author": "unknown", "source_url": "http://www.letemps.ch/economie/2016/06/17/presidents-grands-groupes-suisses-mieux-payes-monde"}, {"themes": ["Pharmas", "Eco Suisse"], "article_body": "La forte opposition de l\u2019industrie pharmaceutique suisse, repr\u00e9sent\u00e9e par l\u2019organisation Scienceindustries, est \u00e0 l\u2019origine de l\u2019impasse dans laquelle se trouve le projet d\u2019accord de libre-\u00e9change entre la Suisse et l\u2019Inde. Ces n\u00e9gociations avaient d\u00e9but\u00e9 il y a huit ans. Le blocage s\u2019explique par le refus des n\u00e9gociateurs indiens de reconna\u00eetre de mani\u00e8re \u00e9tendue le droit \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle rattach\u00e9e aux brevets, en particulier pharmaceutiques.\u00a0Johann Schneider-Ammann, en charge du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019\u00e9conomie, avait d\u00fb jeter l\u2019\u00e9ponge. Mais les choses sont en train de changer, comme l\u2019a annonc\u00e9 Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, directrice du secr\u00e9tariat d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9conomie (Seco), vendredi \u00e0 Rotkreuz (ZG) lors de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Scienceindustries. Premier round cet automne Un premier round de reprise des discussions aura lieu cet automne. \u00abUne nouvelle \u00e9quipe indienne est en place et nous verrons si les choses ont boug\u00e9 sur un point ou sur un autre\u00bb, affirme la directrice du Seco, de retour d\u2019Inde. La cheffe du Seco a cependant tenu \u00e0 rassurer les membres de Scienceindustries sur le maintien d\u2019une position ferme de la Suisse en mati\u00e8re de respect du droit des brevets. \u00abLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle est primordiale \u00e0 nos yeux, et les autorit\u00e9s indiennes le savent. Un certain nombre de choses peuvent a priori \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es. Je suis pr\u00eate \u00e0 m\u2019armer de patience pour aboutir \u00e0 un accord\u00bb. Gottlieb Keller, pr\u00e9sident de Scienceindustries, pr\u00e9cise que \u00abla branche d\u00e9sire un accord de libre-\u00e9change\u00bb. Selon lui, il doit cependant \u00abint\u00e9grer des dispositions minimales concernant la r\u00e9duction des droits de douane et la protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle\u00bb. Paradis des g\u00e9n\u00e9riques Scienceindustries, dont font partie Roche et Novartis, consid\u00e8re l\u2019Inde comme un pays industrialis\u00e9, dot\u00e9 d\u2019un fort secteur pharmaceutique, en particulier dans la fabrication des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques. \u00abUn accord qui autoriserait une limitation de l\u2019exercice du droit des brevets sur des produits import\u00e9s reviendrait \u00e0 favoriser la production locale de m\u00e9dicaments, et serait donc en compl\u00e8te contradiction avec les fondements m\u00eame de tout accord de libre-\u00e9change\u00bb, souligne Gottlieb Keller. Le pr\u00e9sident de Scienceindustries estime que la Suisse devrait s\u2019inspirer du r\u00e9cent accord sign\u00e9 avec l\u2019Iran. Il autorise des licences dites obligatoires, qui permettent \u00e0 un pays de faire face \u00e0 un grave probl\u00e8me de sant\u00e9 par l\u2019introduction de g\u00e9n\u00e9riques, comme l\u2019a par exemple fait l\u2019Afrique du Sud pour lutter contre le sida. L\u2019accord avec l\u2019Iran indique que la licence obligatoire doit \u00eatre non discriminatoire, non exclusive, et utilis\u00e9e uniquement pour approvisionner le march\u00e9 du pays. Dans ce cas, l\u2019Inde, gros exportateur de g\u00e9n\u00e9riques, ne pourrait pas passer par une proc\u00e9dure de licence obligatoire pour doper sa production de copies de produits brevet\u00e9s et la fournir \u00e0 des pays tiers. Forte tension en 2013 Le sommet de la tension entre l\u2019industrie pharmaceutique suisse et l\u2019Inde s\u2019est produit en avril 2013, lorsque la Cour supr\u00eame indienne a refus\u00e9 de reconna\u00eetre la validit\u00e9 du brevet du m\u00e9dicament Glivec, contre une forme de leuc\u00e9mie, vendu par Novartis. Des entreprises indiennes commercialisent aujourd\u2019hui un g\u00e9n\u00e9rique de Glivec \u00e0 un prix \u00e9quivalent \u00e0 quelque 250\u00a0francs suisses, soit quinze fois moins cher que le produit original. Roche a aussi subi un revers de ce type avec l\u2019anticanc\u00e9reux Tarceva, tout comme le groupe allemand Bayer. Une autre affaire \u00e9chauffe les esprits en Colombie, \u00e9galement autour de Glivec, apr\u00e8s que le gouvernement a donn\u00e9 son feu vert, le 26\u00a0avril dernier, \u00e0 l\u2019octroi d\u2019une licence obligatoire car Novartis refusait de baisser ses prix. Le Seco a appuy\u00e9 la position du groupe b\u00e2lois dans ce dossier. En Inde, certains signes d\u2019assouplissement sur le dossier des brevets sont apparus avec l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir, en mai 2014, du premier ministre Narendra Modi. Le pouvoir de l\u2019autorit\u00e9 qui fixe les prix des m\u00e9dicaments essentiels a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9, et l\u2019an dernier Roche a gagn\u00e9 son proc\u00e8s contre Cipla, un fabricant indien de g\u00e9n\u00e9riques qui avait copi\u00e9 son m\u00e9dicament contre les difficult\u00e9s respiratoires.", "subtitle": "Gel\u00e9es depuis pr\u00e8s de deux ans \u00e0 cause de fortes divergences\u00a0sur la garantie du droit des brevets, les n\u00e9gociations d\u2019un accord de libre-\u00e9change prendront un nouveau d\u00e9part cette ann\u00e9e", "publication_date": "vendredi 17 juin 2016 \u00e0 21:38.", "title": "La Suisse va reprendre les discussions avec l\u2019Inde\n", "reading_time": "unknown", "sample_date": "2016-06-21", "author": "unknown", "source_url": "http://www.letemps.ch/economie/2016/06/17/suisse-va-reprendre-discussions-inde"}, {"themes": ["Migrations", "Europe"], "article_body": "M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle se passerait de financement de la part de l\u2019Union europ\u00e9enne et de ses Etats membres. L\u2019ONG entend ainsi protester contre la politique migratoire \u00abhonteuse\u00bb de l\u2019Europe. Cette d\u00e9cision ne comprend pas la Suisse. Mais MSF estime qu\u2019elle renonce \u00e0 plus de 62\u00a0millions d\u2019euros par an, une somme qu\u2019elle esp\u00e8re compenser par une augmentation des dons priv\u00e9s, qui repr\u00e9sentent d\u00e9j\u00e0 92% de son budget. Les explications de Bruno Jochum, directeur de MSF-Suisse. \n Le Temps: Qu\u2019est-ce qui vous a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 prendre une mesure aussi radicale? \n Bruno Jochum:  L\u2019accord sign\u00e9 en mars dernier entre l\u2019Union europ\u00e9enne et la Turquie contenait d\u00e9j\u00e0 des dispositions profond\u00e9ment anti-humanitaires. Cette fa\u00e7on de marchander l\u2019aide \u00e0 la Turquie contre son concours pour stopper le flux de r\u00e9fugi\u00e9s vers l\u2019Europe est tr\u00e8s pr\u00e9occupante. Si nous r\u00e9agissons maintenant, c\u2019est parce que ce mod\u00e8le se veut pr\u00e9curseur. La commission europ\u00e9enne envisage de conditionner son aide \u00e0 une dizaine d\u2019autres pays au Moyen-Orient et en Afrique \u00e0 leur coop\u00e9ration sur le dossier migratoire. Cela signifie qu\u2019on pourrait renvoyer des gens en Erythr\u00e9e, un r\u00e9gime quasi totalitaire, alors qu\u2019ils ont justement fui les pers\u00e9cutions. \n - L\u2019accord avec la Turquie a permis de r\u00e9duire drastiquement le nombre de travers\u00e9es vers les \u00eeles grecques et ainsi les naufrages. Cela devrait vous r\u00e9jouir en tant qu\u2019organisation m\u00e9dicale, non? \n - La diminution des noyades en mer Eg\u00e9e est \u00e9videmment une bonne nouvelle. Mais la politique europ\u00e9enne ne fait que repousser le probl\u00e8me aussi loin que possible des regards. Ce faisant, l\u2019Europe a enclench\u00e9 un effet domino. Apr\u00e8s le Liban et la Jordanie, la Turquie a ferm\u00e9 sa fronti\u00e8re avec la Syrie. Une centaine de milliers de d\u00e9plac\u00e9s sont coinc\u00e9s c\u00f4t\u00e9 syrien apr\u00e8s avoir fui les bombardements quotidiens sur Alep. Le Kenya a cit\u00e9 la politique europ\u00e9enne pour annoncer la fermeture des camps de Dadaab et le renvoi de centaines de milliers de Somaliens alors que leur pays est tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre stabilis\u00e9. Depuis des d\u00e9cennies, l\u2019Europe fait la le\u00e7on aux pays en voie de d\u00e9veloppement pour qu\u2019ils ouvrent leurs fronti\u00e8res et qu\u2019ils soient solidaires avec les r\u00e9fugi\u00e9s. Avec sa politique migratoire honteuse, elle n\u2019aura plus aucune cr\u00e9dibilit\u00e9. \n - Qu\u2019attendez-vous concr\u00e8tement apr\u00e8s votre annonce? \n - Un sursaut pour changer la politique europ\u00e9enne. Le continent le plus prosp\u00e8re ne peut pas se d\u00e9fausser de ses responsabilit\u00e9s sur les autres. Le Liban a vu sa population augmenter de 30% \u00e0 40% depuis le d\u00e9but de la guerre en Syrie. L\u2019afflux d\u2019un million de r\u00e9fugi\u00e9s l\u2019an dernier par la route des Balkans repr\u00e9sentait 0,2% de la population europ\u00e9enne. Mais cela a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu comme un \u00e9tat de crise. Il y a un tel d\u00e9calage avec la r\u00e9alit\u00e9. \n - Le contexte politique europ\u00e9en vous est tr\u00e8s d\u00e9favorable. Que proposez-vous? \n - Nous ne sommes pas na\u00effs: il n\u2019y aura pas de changement dans les 24\u00a0heures mais il faut revenir \u00e0 la raison. L\u2019an dernier, les r\u00e9fugi\u00e9s ont d\u00fb subir une v\u00e9ritable course d\u2019obstacles pour parvenir en Europe. Or, une fois arriv\u00e9s, la plupart d\u2019entre eux ont obtenu l\u2019asile. C\u2019est absurde. On \u00e9viterait bien des drames si les personnes menac\u00e9es pouvaient d\u00e9poser une demande d\u2019asile dans les ambassades ou pouvaient b\u00e9n\u00e9ficier de programmes de r\u00e9installation. Ils ne seraient alors pas oblig\u00e9s de mettre leur vie dans les mains de passeurs. Bien s\u00fbr qu\u2019il faut lutter contre ces r\u00e9seaux mais cela doit aller de pair avec la possibilit\u00e9 d\u2019emprunter des voies l\u00e9gales. Le probl\u00e8me est qu\u2019aujourd\u2019hui elles sont de plus en plus restreintes.  ", "subtitle": "M\u00e9decins sans fronti\u00e8res n\u2019acceptera plus de fonds de l\u2019Union europ\u00e9enne et de ses Etats membres. L\u2019ONG entend d\u00e9noncer le pacte migratoire avec la Turquie, qui risque de faire des \u00e9mules", "publication_date": "vendredi 17 juin 2016 \u00e0 21:32.", "title": "\u00abAvec sa politique migratoire honteuse, l\u2019Europe n\u2019aura plus aucune cr\u00e9dibilit\u00e9\u00bb\n", "reading_time": "unknown", "sample_date": "2016-06-21", "author": "unknown", "source_url": "http://www.letemps.ch/monde/2016/06/17/politique-migratoire-honteuse-europe-aura-plus-aucune-credibilite"}, {"themes": ["Football"], "article_body": "Un but de Razvan Rat \u00e0 la 83e minute pour arracher une courte victoire (1-0). Ce n\u2019est pas seulement le sc\u00e9nario dont r\u00eave\u00a0la Roumanie en vue de son match contre l\u2019Albanie, dimanche, \u00e0 Lyon, mais aussi celui de la derni\u00e8re rencontre officielle entre les deux \u00e9quipes, le 31\u00a0mai 2014, \u00e0 Yverdon-les-Bains. Le match n\u2019avait pas atteint des sommets et aucun spectateur, ce jour-l\u00e0, n\u2019imaginait que les deux \u00e9quipes se retrouveraient cet \u00e9t\u00e9 en France. Et pourtant les y voil\u00e0, et en s\u2019imposant lors de leur dernier match de poules elles peuvent encore\u00a0esp\u00e9rer une qualification\u00a0pour les huiti\u00e8mes de finale. Le Parc OL accueillera\u00a0pr\u00e8s de 60\u2009000 personnes. Ils n\u2019\u00e9taient que 2800 au Stade Municipal. Le contexte n\u2019avait rien \u00e0 voir: les deux \u00e9quipes, pas qualifi\u00e9es pour le Mondial br\u00e9silien, s\u2019affrontaient lors\u00a0d\u2019une rencontre vraiment amicale. Mais au-del\u00e0 des diff\u00e9rences d\u2019enjeu et d\u2019affluence, le Roumanie \u2013 Albanie yverdonnois pr\u00e9figurait parfaitement celui de dimanche, pr\u00e9curseur qui s\u2019ignore du\u00a0plus pur style \u00abEuro 2016\u00bb (un match qui ne d\u00e9colle pas, un score serr\u00e9, la d\u00e9cision dans les dix derni\u00e8res minutes). Albanais \u00e0 domicile, partout Il y avait d\u00e9j\u00e0\u00a0\u00e0 Yverdon toute la ferveur des supporters albanais, qui leur vaut un large \u00e9lan de sympathie actuellement. Ils mettent de la couleur aux abords des stades, chantent fort une fois \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur, sympathisent avec tout le monde. Leur enthousiasme avait aussi agr\u00e9ablement troubl\u00e9 le calme de la capitale du Nord vaudois en 2014. Ce samedi, jour de march\u00e9, la place Pestalozzi avait \u00e9t\u00e9 envahie par de bruyants et joyeux fans de \u00abKomb\u00ebtare\u00bb en plus des Yverdonnois qui buvaient leur caf\u00e9 au soleil. \u00abEt ils ne sont m\u00eame pas qualifi\u00e9s pour la Coupe du monde\u00bb, rigolait un sexag\u00e9naire. Apr\u00e8s avoir parad\u00e9 au centre-ville, drapeaux et tambours s\u2019\u00e9taient r\u00e9unis en un mur rouge et noir dans l\u2019enceinte d\u2019Yverdon Sport. D\u00e9j\u00e0, le public albanais avait r\u00e9ussi l\u2019exploit de jouer \u00e0 domicile \u00e0 1200\u00a0kilom\u00e8tres de Pristina. Il le r\u00e9\u00e9ditera \u00e0 Lens, contre la Suisse, pour le premier match de leur \u00e9quipe favorite dans une grande comp\u00e9tition. La Roumanie, c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une d\u00e9fense de fer et une organisation \u00e0 toute \u00e9preuve. Les Albanais, plus entreprenants, n\u2019avaient que tr\u00e8s peu inqui\u00e9t\u00e9 le portier Ciprian Tatarusanu (d\u00e9j\u00e0 lui). Les deux tiers\u00a0des joueurs qui ont foul\u00e9 la pelouse\u00a0d\u2019Yverdon sont d\u2019ailleurs aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019Euro. Au final, le capitaine Lorik Cana \u2013 dont la popularit\u00e9 aupr\u00e8s des jeunes (filles) avait r\u00e9ellement \u00e9tonn\u00e9 les amateurs de football nord-vaudois -\u00a0et ses co\u00e9quipiers avaient connu le m\u00eame sort que jusqu\u2019ici \u00e0 l\u2019Euro: sans d\u00e9m\u00e9riter, ils avaient fini par s\u2019incliner. Comme contre la Suisse et contre la France, les hommes de Gianni De Biasi avaient quitt\u00e9 la pelouse vaincus mais la t\u00eate haute. A la sortie du Stade Municipal, quelques fans \u00e9taient en larmes. Pas \u00e0 cause de la d\u00e9faite; ils \u00e9taient pris par l\u2019\u00e9motion d\u2019avoir vu de si pr\u00e8s leurs idoles de footballeurs. Et tant pis pour le r\u00e9sultat puisqu\u2019ils s\u2019\u00e9taient si bien battus. \u00abC\u2019est le plus beau jour de ma vie\u00bb, lan\u00e7ait un Yverdonnois d\u2019origine albanaise. Apr\u00e8s, donc, une d\u00e9faite lors d\u2019un match amical. Depuis, l\u2019\u00e9quipe d\u2019Albanie a bien grandi; les perspectives\u00a0de ses supporters avec.", "subtitle": "Les deux \u00e9quipes s\u2019accrocheront \u00e0 leurs espoirs de qualification dimanche devant pr\u00e8s de 60\u2009000 personnes au Parc OL. Elles s\u2019\u00e9taient jaug\u00e9es devant moins de 3000 spectateurs\u00a0il y a deux ans", "publication_date": "vendredi 17 juin 2016 \u00e0 20:33.", "title": "Roumanie \u2013 Albanie, du stade d\u2019Yverdon \u00e0 l\u2019Euro\n", "reading_time": "unknown", "sample_date": "2016-06-21", "author": "unknown", "source_url": "http://www.letemps.ch/sport/2016/06/17/roumanie-albanie-stade-yverdon-euro"}, {"themes": ["Eco Suisse", "Europe"], "article_body": "La Banque nationale suisse ne croit pas \u00e0 une sortie du Royaume-Uni de l\u2019Union europ\u00e9enne (Brexit) lors du r\u00e9f\u00e9rendum du 23\u00a0juin prochain. \u00abUn tel \u00e9v\u00e9nement ne figure pas dans notre sc\u00e9nario de base\u00bb, a indiqu\u00e9 Thomas Jordan, son pr\u00e9sident, lors de la conf\u00e9rence de presse semestrielle de l\u2019institution jeudi matin \u00e0 Berne. N\u00e9anmoins, l\u2019institution est en train de prendre conscience que l\u2019avenir proche pourrait \u00eatre plus agit\u00e9 que pr\u00e9vu. \u00abLa probabilit\u00e9 d\u2019un vote en faveur du retrait a augment\u00e9 ces derniers jours\u00bb, a conc\u00e9d\u00e9 son haut responsable. Les cons\u00e9quences d\u2019un vote positif pourraient amener \u00abune volatilit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e sur les march\u00e9s financiers\u00bb, a encore convenu Thomas Jordan, sans toutefois en pr\u00e9ciser la port\u00e9e. \u00abLes inconnues d\u2019un retrait sont trop nombreuses pour que l\u2019on puisse faire une estimation fiable\u00bb, a-t-il poursuivi. Le directoire de la BNS ne livre ainsi pas d\u2019estimation sur la hausse du franc qui en d\u00e9coulerait et encore moins sur le reste de l\u2019\u00e9conomie. Thomas Jordan a clairement indiqu\u00e9 qu\u2019\u00abil est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la Suisse que le Royaume-Uni reste dans l\u2019Union europ\u00e9enne.\u00bb Goldman Sachs, pour sa part, a livr\u00e9 une estimation pr\u00e9cise: un Brexit ferait s\u2019envoler la monnaie helv\u00e9tique de 8% face aux autres devises des dix pays les plus industrialis\u00e9s. La BNS surveille donc la situation \u00abde tr\u00e8s pr\u00e8s\u00bb. Elle dispose pour cela d\u2019\u00e9quipes qui suivront l\u2019\u00e9volution des march\u00e9s \u00ab24\u00a0heures sur 24\u00bb, selon les termes employ\u00e9s par Andrea Maechler, directrice du troisi\u00e8me d\u00e9partement, celui consacr\u00e9 aux march\u00e9s financiers. Le directoire ne va toutefois pas jusqu\u2019\u00e0 livrer les d\u00e9tails de son mode op\u00e9ratoire. Il n\u2019indique pas s\u2019il se r\u00e9unira sit\u00f4t connu le r\u00e9sultat du vote. \u00abNous prendrons les mesures appropri\u00e9es\u00bb, a coup\u00e9, apr\u00e8s un bref instant d\u2019h\u00e9sitation, la directrice en r\u00e9ponse aux questions insistantes des m\u00e9dias. La BNS compte employer les deux instruments utilis\u00e9s jusqu\u2019ici, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat et les interventions sur les march\u00e9s des changes. Mais peut-elle encore abaisser les premiers, fix\u00e9s \u00e0 -0,75%? Et accro\u00eetre encore ses r\u00e9serves de devises, qui atteignent d\u00e9j\u00e0 602\u00a0milliards de francs, \u00e0 coup d\u2019interventions sur les march\u00e9s des changes? Thomas Jordan r\u00e9torque que l\u2019institution \u00abne conna\u00eet pas de limites \u00e0 ses interventions\u00bb. La BNS a d\u00e9cid\u00e9 de n\u2019apporter aucun changement \u00e0 sa politique mon\u00e9taire. La marge de fluctuation du taux Libor reste ainsi inscrite entre -1,25% et -0,25% avec un taux cible de -0,75%, les niveaux en vigueur depuis janvier 2015. Sa pr\u00e9vision de croissance de l\u2019\u00e9conomie suisse reste entre 1 et 1,5%. Sa pr\u00e9vision d\u2019inflation pour le 2e trimestre 2017 est l\u00e9g\u00e8rement relev\u00e9e \u00e0 0,2% \u00e0 cause de la hausse des cours du p\u00e9trole, mais elle est maintenue \u00e0 0,8% au 2e trimestre 2018. Le directoire veut maintenir la diff\u00e9rence de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat avec l\u2019euro afin de rendre les placements en francs moins attractifs et tenter de contrer la sur\u00e9valuation de la monnaie helv\u00e9tique, laquelle demeure \u00abexag\u00e9r\u00e9e\u00bb selon la banque. Cet objectif est n\u00e9anmoins toujours plus contrari\u00e9 par la plong\u00e9e de toujours plus d\u2019emprunts souverains dans des rendements n\u00e9gatifs. D\u00e9sormais, 17 pays sont affect\u00e9s par ce ph\u00e9nom\u00e8ne, qui s\u2019\u00e9tend \u00e0 un quart des encours. R\u00e9sumant les conclusions du rapport sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re, le vice-pr\u00e9sident Fritz Zurbr\u00fcgg a appel\u00e9 les grandes banques \u00e0 relever encore leurs fonds propres pour se conformer aux objectifs de ratio de levier pr\u00e9vus pour apr\u00e8s 2020.", "subtitle": "La banque centrale table sur un maintien du Royaume-Uni dans l\u2019UE, mais elle suivra les cons\u00e9quences du vote britannique \u00ab24\u00a0heures sur 24\u00bb et garde ses taux n\u00e9gatifs inchang\u00e9s", "publication_date": "jeudi 16 juin 2016 \u00e0 21:49.", "title": "La BNS ne croit pas au Brexit mais elle s\u2019y pr\u00e9pare\n", "reading_time": "unknown", "sample_date": "2016-06-21", "author": "unknown", "source_url": "https://www.letemps.ch/economie/2016/06/16/bns-ne-croit-brexit-s-y-prepare"}]